\section{简单数学分析＋猜测}


简单数学分析＋猜测
\begin{problem}{座位的争执}{}{}{}
% 座位的争执

\Description
% 描述 Description 

% 文件名 complain.pas;

还记得Matrix67的``非常男女''计划吗？由Matrix67策划的学校大型男女配对活动将在大礼堂隆重举行，学校里许多人即将前来捧场。大礼堂一共有$n$个座位，为了方便管理，Matrix67对它们从1到$n$顺序编号。售票工作已经完成，经统计，共有$k$个人拿到了入场券。由于$k<n$，因此大礼堂的座位完全足够。每张入场券上都印有座位号，入场者凭入场券对号入座。在这k个人即将陆续入场时，Matrix67发现了一个严重的错误：由于在入场券的销售过程中搞错了大礼堂总的座位数，入场券上印的座位号只有1到$t$。虽然这$t$个座位号中的每一个都在入场券中至少出现了一次，但有一个事实不能改变：t<k。也就是说，这k个人中有一些人的入场券上印有相同的座位号。这样，入场时必将发生很多次座位的争执。我们假定，当一个人入场后发现了他该坐的位置上已经有了人，此时这两个人将发生一次争执，争执的结果总是这个人不能夺回座位；此时该人继续寻找下一个座位号并可能再次发生争执，直到找到一个空位置为止。Matrix67必须调整这$k$个人的入场顺序，使得总的座位争执发生的次数最少。	

\Input
% 输入格式 Input Format	
第一行有三个用空格隔开的正整数$n$、$k$、$t$，它们分别表示总的座位数、实际到场人数和入场券上的最大座位号，它们满足关系$n>k>t$。
第二行有$k$个用空格隔开的正整数。这些正整数保证不超过$t$，且所有不超过t的正整数总会在这些数中出现至少一次。它们表示这$k$个人的入场券上印的座位号。
对于30\%的数据，$n \leq 10$；
对于50\%的数据，$n \leq 1000$；
对于100\%的数据，$n \leq 100,000$。	

\Output
% 输出格式 Output Format	
输出发生争执的最少次数。	

\Exmpfile{seat.in}{seat.out}
% 样例输入 Sample Input
% 6 5 3
% 1 2 1 3 2
% 样例输出 Sample Output
% 6

\Hint
% 注释 Hint	

说明：

假设我们将入场顺序调整为1、1、3、2、2，下面说明此时发生的座位争执次数应该如何计算。

第一个人入场后成功找到1号座位。

第二个人入场后发现自己的入场券上印有的1号座位已经被占，此时发生一次争执；而后该人继续寻找2号座位并就座。

第三个人入场后成功找到3号座位。

第四个人入场后发现2号座位被占，争执后转而寻找3号座位并再次发生争执，直至成功找到4号座位。这里的争执有两次。

第五个人从2号座位开始寻找，接连三次寻找座位失败，最终在5号位置就座。这里一共发生了三次争执。

这样的入场方案使得总的争执数为6次。可以证明，不存在更好的入场顺序使得发生争执的次数少于6次。
\end{problem}

看到这道题有什么感觉？？？如果你数学很强可能看出了什么。但我是什么都没有看出。

于是我我用了随机算法，随机产生了进入的顺序。完了之后运行大数据超时（为了正确性我循环了很多次）～～～于是我慢慢改小～～～在改的过程中我发现不论我循环多少次结果都是一样的，难道我今天rp暴涨？？？于是就大胆的猜想结果是不是和进入顺序没有关系？我没有证明出来，但这样用了，后来同学将它证明了。

所以这道题只需要

\begin{lstlisting}
tot:=k*(k+1) div 2;
    for i:=1 to k do
      begin
          read(n);
          dec(tot,n);
      end;
\end{lstlisting}


计算机竞赛中不需要有完美的证明，只要你认为有规律不要管那么多用就是了。如果能证明就更好.

